<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lecturas on Prof. Hans Sigrist: el blog del profe</title>
    <link>http://hsigrist.github.io/lecturas/index.xml</link>
    <description>Recent content in Lecturas on Prof. Hans Sigrist: el blog del profe</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://hsigrist.github.io/lecturas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Buenas Prácticas Académicas</title>
      <link>http://hsigrist.github.io/lecturas/bpa/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://hsigrist.github.io/lecturas/bpa/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hace 10 años aproximadamente redacté por primera vez este post, el propósito -a pesar del tiempo transcurrido- sigue siendo el mismo: proveer de los elementos mínimos para &lt;em&gt;interactuar&lt;/em&gt; académicamente con otros estudiantes, con algún docente, u otras personas. La versión original ha ido incorporando nuevas tendencias, nuevos enfoques. Hoy redacto nuevamente esta información con anexos, recursos y consideraciones nuevas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ningún caso lo expuesto aquí, tiene un carácter &lt;strong&gt;obligatorio&lt;/strong&gt;, sin embargo, la experiencia me indica que estas prácticas y su incorporación en la praxis diaria, constituyen a quien las practica en un &amp;laquo;buen comunicador&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;correo-personal&#34;&gt;Correo personal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;En algunas ocasiones -según la necesidad- se le pedirá que envíe algún documento (&lt;strong&gt;informe excel&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;word&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;pdf&lt;/strong&gt;, etc.),  para ello utilice siempre su correo personal, bajo ningún punto de vista el correo del curso u otro medio que sea no de su responsabilidad. Lo anterior, está en clara contradicción con la necesidad de establecer una comunicación franca, efectiva e individual con los estudiantes.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referencias-sociales&#34;&gt;Referencias sociales&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Las referencias sociales no son siempre constitutivas de medios válidos para interactuar, al menos académicamente. De las existentes, sugiero utilizar &lt;i class=&#34;fa fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;http://twitter.com&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, su micro interacción permite mantener conexiones con foco en el contenido que se quiere &lt;strong&gt;divulgar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;compartir&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;replicar&lt;/strong&gt; más que en el mensaje mismo.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;cuenta-de-correo-personal&#34;&gt;Cuenta de correo personal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si no posee cuenta de correo electrónico aún, use el enlace en &amp;laquo;Enlaces de Interés&amp;raquo;. Otra buena práctica no sólo académica sino laboral y/o profesional es crear una cuenta que guarde relación con su nombre y no con objetos o situaciones ficticias poco serias o demasiado frívolas, e.g. &amp;laquo;xXXx33xd@hotmail.com&amp;raquo;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;uso-de-normas-en-redacción&#34;&gt;Uso de normas en redacción&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Si en alguna ocasión se le pide elaborar un informe (malamente conocidos como &lt;strong&gt;trabajo de investigación&lt;/strong&gt; redacte siempre bajo/según alguna norma, y no improvise utilizando estilos visuales sobrecargados que solo disminuyen la atención y que desvaloran su trabajo. Por otra parte, sea original, el &lt;strong&gt;plagio&lt;/strong&gt; es altamente condenado en todo tipo de instancias y repercute siempre en su honorabilidad y futuro profesionalismo. Por si no lo sabe, existen herramientas muy simples pero poderosas en su eficacia para discernir respecto al plagio en documentos electrónicos.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;lenguaje-escrito&#34;&gt;Lenguaje escrito&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cuando redacte un reporte o informe técnico (incluso una prueba u otro tipo de evaluación), utilice un lenguaje académico adecuado, con esto quiero decir que es necesario que releve buenas prácticas del lenguaje escrito, considerando usos lingüísticos significativos, redacción locuaz y en lo posible incorporar: &lt;em&gt;análisis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;síntesis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;premisas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;hipótesis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;razonamientos abstractos&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;inducciones&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;deducciones&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;meta-lenguaje&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;meta-análisis&lt;/em&gt;, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ámbito académico y profesional, es costumbre llevar a cabo la comunicación desde un enfoque &amp;laquo;efectivo&amp;raquo;, en nuestra Institución nos hacemos cargo de cargo de aquello, por medio de la infusión de habilidades blandas en nuestra &lt;strong&gt;Línea Sello Institucional&lt;/strong&gt;, por medio de la asignatura &lt;i class=&#34;fa fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;./CE12016WEB/index.html&#34;&gt;Comunicación Efectiva&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falacias o errores del pensar</title>
      <link>http://hsigrist.github.io/lecturas/falacias/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://hsigrist.github.io/lecturas/falacias/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Esta lectura recoge evidencia del curso &amp;ldquo;Desarrollo del Pensamiento Crítico en el Aula&amp;rdquo;, que recientemente he cursado. Se menciona la fundada base de un argumento y cómo se incurre en una falacia o argumentum. Se describen además, las distintas falacias más comunes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los aprendices profundos, en el enlace siguiente, comparto con un listado de falacias muy completo: &lt;i class=&#34;fa fa-link&#34;&gt;&lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;http://hsigrist.github.io/lecturas/diccionario_falacias.pdf&#34;&gt;diccionario_falacias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>